% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
%\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{customenvs}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L2 PPPE,matiere={[U44]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=03,mois=Janvier,Annee=2024]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH03 - Statistiques descriptives - Exercices}

\smallskip

\begin{caide}[Compteur=false]
\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[m,c]X[m,c]X[m,c]X[m,c]X[m,c]X[m,c]},vline{2-Y}={1.5pt,TitreBleu!35}}
	\niveaudif{0}~~\textsf{Basique} & \niveaudif{1}~~\textsf{Modérée} & \niveaudif{2}~~\textsf{Élevée} & \niveaudif{3}~~\textsf{Très élevée} & \niveaudif{4}~~\textsf{Extrême} & \niveaudif{5}~~\textsf{Insensée} \\
\end{tblr}
\end{caide}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/1},CodeDebut=\medskip]%exo1
On considère la liste de notes (/20) obtenues à un examen :%
\[(11;5;13;12;17;14;11;20;20;15;13;11;4;4;12;13;14;12;11;16).\]
%
\begin{enumerate}
	\item Combien y a-t-il d'étudiants dans la classe ?
	\item Construire le tableau des valeurs/effectifs/ECC.
	\item Pour le traitement des notes, on crée les classes suivantes :%
	\[A\::\:0\leqslant\text{note}<5\qquad B\::\:5\leqslant\text{note}<10\qquad C\::\:10\leqslant\text{note}<15\qquad D\::\:15\leqslant\text{note}.\]
	\begin{enumerate}
		\item Écrire en fraction la fréquence ce chacune de ces classes, dans un tableau.
		\item Écrire ces fréquences en pourcentage.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Représenter la situation avec un diagramme en bâtons, en mettant les notes (/20) en abscisse et leur effectif en ordonnée.
		\item À l'aide des classes $(A;B;C;D)$, représenter la situation avec un histogramme, en mettant les notes (/20) en abscisse et leur effectif (pour les classes) en ordonnée.
		\item Représenter de nouveau les classes $(A;B;C;D)$, mais à l'aide d'un diagramme circulaire.
	\end{enumerate}
	\item Déterminer (sans utiliser les classes) :
	\begin{enumerate}
		\item le minimum, maximum ainsi que l'étendue ;
		\item la médiane et les quartiles.
	\end{enumerate}
	\item Tracer la boîte à moustache représentant la série.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/1}]%exo2
\begin{enumerate}
	\item Déterminer la moyenne et l'écart-type de la série : $(10;12;5;6;7,5;8;10,5;5)$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer la moyenne d'un étudiant dont les notes sont $(14;14;8)$.
		\item Calculer la moyenne pondérée de cet étudiant avec les coefficients $(1;4;2)$.
	\end{enumerate}
	\item Dans une classe avec 12 garçons et 15 filles, la moyenne des garçons est de $12,3$ et celle des filles est de $13,1$.
	
	Quelle est la moyenne de la classe ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/2]%exo3
Dans une entreprise, on a sélectionné \num{1000} employés à qui on a fait passer un test de 10 questions concernant les consignes de sécurité à connaître. L'analyse des résultats a donné le dépouillement suivant :

\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=16cm,colspec={l*{7}{X[c]}}}
		Nb de réponses exactes & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\
		Nb d'employés ayant obtenu cette note & 48 & 71 & 262 & 381 & 167 & 48 & 23 \\
	\end{tblr}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Faire le tableau valeurs/effectifs/ECC.
	\item Faire la représentation en diagramme bâton (abscisse : 1cm/1 point et ordonnée : 1cm/50 employés).
	\item Déterminer la moyenne et l'écart-type de cette série (résultats arrondis à 2 décimales).
	\item Déterminer la médiane, les quartiles et l'inter-quartile de cette série statistique.
	\item On estime que la formation à la sécurité a été faite correctement si au moins 95\,\% des employés a obtenu la moyenne (5 sur 10) ET qu'u moins un quart d'entre eux a obtenu au moins 8 au test.
	
	Que pouvez-vous conclure du résultat de ce test ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type={Niveau/1},CodeDebut=\medskip]%exo4
On considère la série statistique : 11 - 17 - 15 - 19 - 14 - 12 - 12 - 10 - 18 - 13 - 16.
\begin{enumerate}
	\item Ordonner les valeurs de la série puis préciser l'effectif de cette série.
	\item En déduire la médiane de cette série.
	\item Déterminer les valeurs de Q1, Q3.
	\item Déterminer l'étendue de cette série.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/2]%exo4
Pour mieux gérer les demandes de crédits de ses clients, le directeur d'une agence bancaire réalise une étude relative à la durée de traitement des dossiers.
\begin{center}
	\begin{tblr}{width=14cm,colspec={Q[l,m]*{5}{X[m,c]}},hlines,vlines}
		\textbf{Durée en minutes} & $[0;10[$ & $[10;20[$ & $[20;30[$ & $[30;40[$ & $[40;50[$ \\
		\textbf{Nombre de dossiers} & 5 & 10 & 17 & 12 & 6 \\
	\end{tblr}
\end{center}
\begin{enumerate}
	\item Tracer l'histogramme de cette série.
	\item Tracer la courbe des effectifs cumulés croissants de cette série.
	\item Déterminer le pourcentage de dossiers dont l'étude est strictement inférieure à 30 min ?
	\item Calculer la moyenne de cette série statistique.
	\item Déterminer les paramètres (min, $Q_1$, méd, $Q_3$, max, étendue, écart interquartile) de cette série.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/2]%exo5
Un club de plongée compte 80 licenciés. Le tableau suivant donne la fréquence des plongées effectuées par plongeur en un an.
\begin{center}
	\begin{tblr}{width=14cm,colspec={Q[l,m]*{6}{X[m,c]}},hlines,vlines}
		\textbf{Nombre de plongées} & $[0;10[$ & $[10;20[$ & $[20;30[$ & $[30;40[$ & $[40;50[$ & $[50;60[$ \\
		\textbf{Fréquence} & $0,1$ & $0,2$ & $0,3$ & $0,175$ & $0,125$ & $0,1$ \\
	\end{tblr}
\end{center}
\begin{enumerate}
	\item Quel est le nombre moyen de plongées effectuées par plongeur ?
	\item Tracer la courbe des fréquences cumulées croissantes de cette série.
	\item Déterminer les paramètres (min, $Q_1$, méd, $Q_3$, max, étendue, écart interquartile) de cette série.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/2]%exo6
On a étudié la fréquence cardiaque au repos (FCR) d'un groupe de 60 sportifs amateurs hommes et femmes. Les résultats sont récapitulés dans le tableau suivant :
\begin{center}
	\begin{tblr}{colsep=0pt,rowsep=0pt,hlines,vlines,width=10cm,colspec={*{10}{X[m,c]}},cells={font=\ttfamily}}
		42 & 43 & 45 & 45 & 46 & 46 & 46 & 48 & 48 & 48 \\
		48 & 48 & 49 & 50 & 50 & 50 & 50 & 50 & 50 & 50 \\
		51 & 51 & 51 & 51 & 52 & 52 & 52 & 52 & 52 & 52 \\
		52 & 52 & 52 & 53 & 53 & 53 & 53 & 53 & 53 & 53 \\
		53 & 54 & 54 & 54 & 54 & 54 & 55 & 55 & 55 & 55 \\
		55 & 55 & 57 & 59 & 59 & 59 & 59 & 59 & 59 & 61 \\
	\end{tblr}
\end{center}
\begin{enumerate}
	\item Déterminer la médiane ainsi que les premier et troisième quartiles de la série des FCR.
	\item Calculer la moyenne $\overline{x}$ et l'étendue de la série des FCR.
	\item Représenter cette série à l'aide d'un graphique adapté (on peut utiliser des classes).
	\item On souhaite comparer les FCR des sportifs aux FCR d'un deuxième groupe de 60 personnes pratiquant peu d'activité physique. L'étude des FCR des personnes de ce deuxième groupe a donné les résultats suivants :
	\begin{center}
		\begin{tblr}{width=10cm,colspec={*{2}{X[m,l]}}}
			Moyenne : \texttt{59,8} & Troisième quartile : \texttt{63} \\
			Médiane : \texttt{60} & Valeur minimale : \texttt{45} \\
			Premier quartile : \texttt{57} & Valeur maximale : \texttt{70} \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	Quelle incidence semble avoir la pratique régulière d'activités sportives sur la FCR d'un individu ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}